---
layout: post
title: Джон Мэчин
description:  Английский математик Джон Мэчин в 1706 году, для вычисления числа \(\pi \) со 100 десятичными знаками воспользовался формулой выведенной Лейбницем в 1673 году.
age: 1686 - 1751 гг.
---

Английский математик Джон Мэчин в 1706 году, для вычисления числа \\(\pi \\) со 100 десятичными знаками воспользовался формулой выведенной Лейбницем в 1673 году и применил ее следующим образом:

\\[\frac{\pi}{4} = 4 arctg\frac{1}{5} - arctg\frac{1}{239} \\]

или

\\[ \frac{\pi}{4} = 4 \cdot (\frac{1}{5} - \frac{1}{3 \cdot 5^3} + \frac{1}{5 \cdot 5^5} - \frac{1}{7 \cdot 5^7} + \frac{1}{9 \cdot 5^9} - \frac{1}{11 \cdot 5^11} + ...) - \\]

\\[ - ( \frac{1}{239} - \frac{1}{3 \cdot 239^3} + \frac{1}{5 \cdot 239^5} - \frac{1}{7 \cdot 239^7} + \frac{1}{9 \cdot 239^9} - \frac{1}{11 \cdot 239^11} + ...) \\]

Ряд быстро сходится и с его помощью можно вычислить число \\(\pi \\) с большой точностью.
Формулы такого типа использовались для установки нескольких последовательных рекордов и остались наилучшими из известных методов для быстрого вычисления \\(\pi \\) в эпоху компьютеров.